+++
title = "Задача Кеплера"
weight = 7
+++

7. Задача Кеплера. Постановка задачи и вывод уравнения траектории.

## Постановка задача

Сила центральная

$$
\vec{F} || \vec{r} \\\\
\vec{M}=\vec{M}=const \\\\
F = - \nabla U
$$

Так как движение в космосе

$$
F^{d}=0 \\\\
\frac{\partial U}{\partial t} =0 \\\\
U = -GMm/r
$$

Светимость
$$
L =  -dE_0/dt
$$

Будем считать что масса постоянная

$$
\phi  = p\int{M_0/m\rho^2d\rho}{sqrt{2/m(E_0-U_{\text{epp}}(\rho))}}
U_{eff} = \frac{M_0^2}{2m\rho^2}-\frac{\alpha}{\rho}
$$

Решая это уравнение, получаем
$$
\varphi-C = \mp\arcsin{y}
y = 1/\pm\sqrt{(2E_0m/M^2)+(\alpha m/M^2_0)^2}(1/\rho - \alpha m/M_0^2) = cos(\varphi-C)
$$

8. Задача Кеплера. Анализ уравнения траектории и вывод законов Кеплера.

## Первый закон Кеплера
После переобозначений, получаем формулы кривых второго порядка.

$$
\rho = p/(1+\cos{\varphi})
$$

1. $\varepsilon\gt 1$ - гипербола
2. $\varepsilon=1$ - парабола
3. $0\gt \varepsilon\gt 1$ - эллипс
4. $\varepsilon = 0$ - окружность

$E\geqslant 0$ - инфинитное
$E\lt 0$ - потенциальная яма

Решение задачи удолетворяет закону Кеплера.
Планеты движутся по эллипсам, солнце находится в одном из фокусов Эллипса

## Второй закон Кеплера
$$
\sigma = 1/2m M_0 \\\\
a = \frac{\rho}{1-\varepsilon^2}\\\\
a^3/a \Pi\sqrt{\rho} = M_0/2n T\\\\
T^2/a^3 = \frac{4\pi^2}{G M_0}
$$

> Выразить A и B

## Задача Бертрана
1. Закон всемирного тяготения и закон гука

$$
1/r^2\sim \Delta{r}
$$

2. Замкнутая траектория

3. Траектория описывается алгебраической кривой

## Пауль Эленфест(1917)

Каким образом проявляется то, что пространство имеет три измерения.
В четырех мерном пространстве финитное движение не устойчиво

Постулаты бора о квантования

$$
m\cdot r \cdot v \sim \hbar\cdot n
$$
